\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{textcomp}

\begin{document}
\begin{titlepage}
\begin{center}

\vspace{4cm} {\LARGE Informe de laboratorio 2}

\vspace{3cm} {\LARGE Programación bajo plataformas abiertas}

\vspace{3cm}  Victor Manuel Yeom Song \\ Carné: B78494

\end{center}
\end{titlepage}

\section{Usuarios, grupos y Permisos}
\begin{enumerate}
\item Se utiliza el comando su. Por default este comando cambiará al usuario root.
\item Se utiliza el comando adduser labo2. Esto añadirá un usuario llamado labo2 al sistema operativo. Luego de exribir el comando la terminal solicita la contraseña del mismo e información general como el nombre y el número de teléfono.
\item Se utiliza el comando su labo2 para cambiar el usuario de root al usuario labo2.Una vez realizado esto el usuario se encuentra en la carpeta /home/victor78494. Por lo tanto, se utiliza el comando cd para volver al \$HOME de labo2. Una vez aquí se usa el comando mkdir PruebasPermisos para crear un directorio llamado PruebasPermisos en el \$HOME de labo2.
\item Se ingresa al directorio PruebasPermisos usando el comando cd PruebasPermisos (entra al directorio por rutas relativas). Dentro del directorio se usa el comando nano README, el cual crea un archivo de texto plano en el directorio llamado README y abre un editor de texto para editar su contenido. En el editor se puede ingresar la línea de texto que se quiere dentro del archivo.
\item Como se está dentro del directorio no se pueden cambiar los permisos del mismo, por lo que se sale con el comando cd. En el \$HOME se corre el comando chmod -R 770 PruebasPermisos. Este comando cambia los permisos del archivo y sus contenidos de manera recursiva por medio del método octal, de manera que el grupo en el que se encuentra el directorio y el usuario al que le pertenece tienen permisos de hacer leer, escribir y ejecutar el directorio, mientras que cualquier persona externa al grupo no tiene ningún permiso.
\item Se usa el comando su victor78494 para cambiar el usuario. Una vez que se cambia nos encontramos utilizando el usuario victor78494, con el cual estamos dentro del directorio /home/labo2. Dentro de este directorio se intenta acceder a PruebasPermisos pero se niega el permiso. La terminal imprime el mensaje cd: PruebasPermisos: Permission denied. Se intenta modificar el archivo de texto README ejecutando el comando nano PruebasPermisos/README pero el editor de texto indica que no hay acceso al contenido del archivo. Si se intenta agregar algún texto al archivo y guardarlo, el editor indica que no hay permisos para modificar el texto.
\item Se utiliza el comando su otra vez (como con el paso 1).
\item Se usa el comando addgroup grupolabo2 para crear el grupo llamado grupolabo2. Una vez creado se utiliza n los comandos addgroup labo2 grupolabo2 y addgroup victor78494 grupolabo2 para agregar a los usuarios labo2 y victor78494 al grupo respectivamente.
\item Se utiliza la interfaz gráfica para el logout.
\item Se selecciona al usuario con el que se quiere iniciar sesión (en este caso victor78494) y se inicia sesión con interfaz gráfica. Una vez iniciada la sesión se ingresa a la terminal y se ejecuta el comando su labo2 para cambiar al usuario labo2.
\item Se usa el comando chgrp -R grupolabo2 $\sim$/PruebasPermisos para cambiar de manera recursiva el grupo de pertenencia del directorio PruebasPermisos con todos los archivos que contiene al grupo grupolabo2.
\item Se utiliza el comando exit en la terminal para cerrar la sesión del usuario labo2. Para ingresar con el usuario propio se usa el comando login victor78494. Una vez que se inicia la nueva sesión, para poder probar el acceso al directorio PruebasPermisos y al README que contiene, se ejecuta el comando cd /home/labo2/PruebasPermisos. Se logra ingresar a dicho directorio, con lo cual se verifica que hay permisos de lectura en el directorio. Para comprobar que hay permisos de escritura se ejecuta el comando touch asdf.txt para generar un archivo de texto plano. Como dicho archivo se crea exitosamente, se comprueba que hay permisos de escritura en el directorio. De igual manera, se puede verificar que hay acceso al README por medio del comando nano README.
\item Al inicio creamos un nuevo usuario llamado labo2 en el sistema operativo desde root. En el \$HOME de este usuario creamos un directorio llamado PruebasPermisos y dentro de este generamos un archivo de texto, al cual le cambiamos los permisos de manera que solo labo2 y la gente que pertenece al grupo labo2 pueda acceder al directorio y sus contenidos. Para comprobar que el cambio de permisos fue exitoso intento ingresar desde mi usuario al directorio que creamos, de manera que puedo ver que no puedo entrar al directorio ni ver lo que tiene adentro, lo cual es esperado porque mi usuario no es labo2 ni pertenece al grupo labo2. Para darme permisos para acceder al directorio cambio a root y cambiar los permisos asociados al directorio. Desde root creo un nuevo grupo llamado grupolabo2 y cambio la ``pertenencia'' de grupo de PruebasPermisos, haciendo que este último pertenezca al grupo grupolabo2. Luego de hacer esto agrego mi usuario al grupo. Entonces, ahora que mi usuario está en el grupo al que le pertenece PruebasPermisos, puedo modificar el directorio y todo lo que tenga adentro. Esto se logra verificar puesto que ahora puedo ingresar al directorio y modificar el contenido del README con nano.
\end{enumerate}

\section{Instalación de paquetes y programas desde otros repositorios}
\begin{center}
\begin{figure} [H]
\includegraphics[width=\linewidth]{InstalacionSpotify.png}
\caption{Instalación de Spotify desde terminal}
\end{figure}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item Con el primer comando ejecutado se ejecuta para obtener la llave necesaria para acceder al repositorio de Spotify
\item El segundo comando sirve para descargar el repositorio y añadirlo a las fuentes del usuario. Esto lo hace enviando el link del repositorio al directorio de sources.list mediante el comando tee (el cual agarra el input que recibe y lo escribe al standard output y a los archivos), de manera que el link se escribe en los archivos dentro del directorio /etc/apt/sources.list.d/spotify.list.
\item sudo apt-get update actualiza la base de datos de la computadora, de manera que el sistema operativo pueda localizar el paquete de Spotify.
\item Finalmente sudo apt-get install spotify-client instala la interfaz gráfica para usar Spotify.
\end{enumerate}

\section{Cron, crontab, rsync, ssh}
\begin{enumerate}
\item Según usemoslinux (setiembre, 2016) cron es un administrador regular de procesos en segundo plano (también llamado demonio) que ejecuta procesos o scripts a intervalos regulares. 
\\ Para saber qué procesos debe ejecutar y en qué intervalos, cron accede al archivo de texto crontab, el cual posee la información sobre la ejecución de dichos procesos. El formato que tiene crontab es el siguiente:
\begin{center}
Minuto Hora DíaMes Mes DíaSemana Usuario Comando
\end{center}
Entonces cuando cron lee una línea con el formato anterior, ejecutará el comando especificado para el usuario indicado, en los intervalos de tiempo indicados por el día de la semana (representado por un número del 0 al 6, siendo domingo el 0), el mes, los días del mes, la hora del día y el minuto en la hora. Por ejemplo, si en el crontab está la línea:
\begin{center}
30 10 20 3 0 root apt-get -y update
\end{center}
Cron realizará una actualización para root el día 20 de marzo a las 10:30 cada año. También se puede utilizar el wildcard * para representar cualquier valor numérico en la línea de comando en cualquiera de los argumentos que se utilizan para especificar el tiempo (o sea minutos, horas, día, etc.)
\\En la siguiente figura se observan los comandos ejecutados para la sincronización de sistemas operativos:
\begin{center}
\begin{figure} [H]
\includegraphics[width=\linewidth]{cron1.png}
\caption{Comandos ejecutados para la sincronización}
\end{figure}
\end{center}
\item Para ejecutar rsync se deben instalar primero las dependencias. Se instala openssh-server para poder identificar la computadora del compañero e ingresar en esta.
\item Antes de ingresar al sistema operativo del compañero, se debe copiar la llave ssh de mi sistema operativo. Para acceder a la llave se ejecuta cat /home/victor78494/.ssh/id\_rsa.pub, de manera que en la terminal se presente el contenido del archivo de texto id\_rsa.pub, o sea, la llave pública de la computadora.
\item Una vez que se tiene copiada la llave, se ingresa al sistema operativo del compañero con el comando ssh dvargas@192.168.12.103. Una vez que se entra se ejecuta nano \textasciitilde/.ssh/authorized\_keys de manera que se puede ingresar la llave de mi sistema al del compañero, por lo que ahora los dos sistemas se pueden comunicar. Ahora se puede respaldar la información de mi equipo en el del compañero.
\item Cuando la llave de mi sistema operativo está en el sistema operativo del compañero se puede ejecutar el comando denotado con 272 en la figura. Este comando produce una copia de mi \$HOME en el directorio /home/dvargas/Respaldo de mi compañero. 
\item Finalmente para automatizar la sincronización se ejecuta crontab -e para editar el archivo de texto al que accede cron. Dentro del editor se ingresa el código que se presenta en la siguiente figura: 
\begin{center}
\begin{figure} [H]
\includegraphics[width=\linewidth]{cron2.png}
\caption{Línea de comando para crontab}
\end{figure}
\end{center}
Con esta línea de comando se ejecuta el comando ejecutado en el paso 5 el miércoles de cada semana a las 3:00 a.m. Con esto se finaliza el proceso de sincronización.
\end{enumerate}

\section{Instalación de programas desde código fuente}
\begin{enumerate}
\item Se descarga el zip de la página https://ffmpeg.org/download.html con la interfaz gráfica. Una vez instalado se ingresa al directorio Downloads y dentro de este se extrae el contenido del zip con el comando tar -xjvf.
\item Una vez que se extrae el contenido del zip con ls se ve que hay un nuevo directorio. Se ingresa a este nuevo directorio para acceder a los archivos de texto INSTALL.md y README.md para verificar que no hay necesidad de descargar otras dependencias.
\item Se siguen los pasos descritos por el archivo INSTALL.md para descargar ffmpeg, los cuales se ven en la Figura 4. El primer paso, ejecutar ./configure, revisa que el sistema operativo tenga todas las dependencias necesarias para correr el software, además de configurar el software para que sea compatible con el sistema.
\\Algunos errores obtenidos en este paso se presentan en las siguientes figuras:
\begin{center}
\begin{figure} [H]
\includegraphics[width=\linewidth]{FuenteError1.png}
\caption{Primer error de configuración}
\end{figure}
\end{center}
El C compiler test failed indica que no hay compilador para el lenguaje de programación C. Para instalarlo se ejecuta sudo apt-get install build-essential
\begin{center}
\begin{figure} [H]
\includegraphics[width=\linewidth]{FuenteError2.png}
\caption{Segundo error de configuración}
\end{figure}
\end{center}
El sistema no tenía el nasm (netwide assembler). Es necesario descargarlo para que el software sea compatible con el hardware. Se instala con el comando sudo apt-get install nasm.
\begin{center}
\begin{figure} [H]
\includegraphics[width=\linewidth]{FuenteError3.png}
\caption{Tercer error de configuración}
\end{figure}
\end{center}
No estaba instalado el pkg-config, el cual es necesario para obtener información de las bibliotecas instaladas en la computadora. Se instala con sudo apt-get install pkg-config.
\item Una vez que se termina con el ./configure, se procede con el comando make. Este comando se encarga de compilar el software. El paso de compilación puede ser extensivo en términos de tiempo.
\item Finalmente se ejecuta make install para copiar el programa compilado y las bibliotecas y documentaciones asociadas al mismo para pegarlos en las localizaciones en donde deben estar. Luego de esto se considera que el programa se ha temrinado de instalar.
\end{enumerate}
\section {Referencias bibliográficas}
\begin{enumerate}
\item usemoslinux (setiembre,2016). Cron \& crontab, explicados. Recuperado de https://blog.desdelinux.net/cron-crontab-explicados/
\end{enumerate}
\end{document}
